\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\DeclareSIPrefix\micro{\ensuremath{\mu}}{-6}

\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{6} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/seconde-bac-pro/docs/latex/Images}} %chemin du fichier image


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}



\ifsectioncours

\chapter{Fonctions de référence}
\setcounter{page}{1}

\vspace{-0.2cm}
Ce chapitre contient une présentation de plusieurs \textbf{familles de fonctions} et de leurs caractéristiques. Ce chapitre ne contient pas d'exercices, c'est un récapitulatif d'informations sur des fonctions qui seront rencontrées pendant 3 ans.



\section{Fonctions affines}

\cadrep{Forme générale}{
Les fonctions affines sont toutes de la forme $f(x)=ax+b$ où $a$ et $b$ sont des nombres réels. Positifs, négatifs, entiers, décimaux, fractions ...}
\vspace{0.5cm}

Un \textbf{exemple} : $f(x)=-2x+4$ est une fonction affine et on a $a=-2$ et $b=4$.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Un calcul} avec cette fonction : $f(2)=-2\times 2 + 4 = 0$ : l'image de 2 par la fonction $f$ est 0.





\vspace{0.2cm}

On peut construire à la calculatrice (ou à la main) \textbf{un tableau de valeurs} pour la fonction, puis \textbf{tracer la courbe} et enfin le \textbf{tableau de variations}  : 

\vspace{0.5cm}



\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-4,xmax=5,ymax=12,ymin=-6,ystep=3,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=-4:5]{-2*\x+4}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
%\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{center}



\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$  & -4 & -2 & 0 & 2 & 5  \crh
$f(x)$ & 12 & 8 & 4 & 0 & -6\crh

\end{tabularx}

\vspace{1cm}

%\resizebox{.8\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-4$,$5$}
	
	\tkzTabVar{ +/$\phantom{-}12$, -/ $-6$}
\end{tikzpicture}%
%}



\end{center}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

Remarques (ici, à vous de voir si vous remarquez des choses à partir de la courbe ou autre) :
\begin{itemize}
\item Si $a >0$ alors la fonction est croissante;
\item Si $a<0$ alors la fonction est décroissante;
\item Si $b=0$ la fonction passe par $0$ (fonction linéaire)
\end{itemize}

\newpage

\section{Fonctions carrées}

\cadrep{Forme générale}{
Les fonctions carré sont toutes de la forme $f(x)=ax^2$ où $a$ est un nombre réel. Positif, négatif, entier, décimal, fraction ...}
\vspace{0.5cm}

Un \textbf{exemple} : $f(x)=3x^2$ est une fonction carré et on a $a=3$.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Un calcul} avec cette fonction : $f(2)=3\times 2^2  = 12$ : l'image de 2 par la fonction $f$ est 12.





\vspace{0.2cm}

On peut construire à la calculatrice (ou à la main) \textbf{un tableau de valeurs} pour la fonction, puis \textbf{tracer la courbe} et enfin le \textbf{tableau de variations}  : 

\vspace{0.5cm}



\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymax=50,ymin=-1,ystep=10,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=-4:4]{3*\x*\x}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
%\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{center}



\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$  & -4 & -2 & 0 & 2 & 4  \crh
$f(x)$ & 48 & 12 & 0 & 12 & 48\crh

\end{tabularx}

\vspace{1cm}


\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-4$,$\phantom{-}0$, $4$}
	
	\tkzTabVar{ +/$\phantom{-}48$, -/ $0$, +/$48$ }
\end{tikzpicture}




\end{center}
\end{minipage}

\vspace{0.2cm}

Remarques :
\begin{itemize}
\item Le nom de ce type de courbe est : \textbf{parabole}.
\item Si $a >0$ alors la parabole a son sommet vers le bas;
\item Si $a<0$ alors la parabole a son sommet vers le haut;
\item La courbe possède un axe de symétrie
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}

Autre exemple avec $a<0$ :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymax=1,ymin=-50,ystep=10,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[line width=1pt,color=orange,domain=-4:4]{-3*\x*\x}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
%\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center}


\newpage

\section{Fonctions cubiques}

\cadrep{Forme générale}{
Les fonctions cubiques sont toutes de la forme $f(x)=ax^3$ où $a$ est un nombre réel. Positif, négatif, entier, décimal, fraction ...}
\vspace{0.5cm}

Un \textbf{exemple} : $f(x)=2x^3$ est une fonction cubique et on a $a=2$.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Un calcul} avec cette fonction : $f(-1)=2\times (-1)^3 = -2$ : l'image de -1 par la fonction $f$ est -2.





\vspace{0.2cm}

On peut construire à la calculatrice (ou à la main) \textbf{un tableau de valeurs} pour la fonction, puis \textbf{tracer la courbe} et enfin le \textbf{tableau de variations}  : 

\vspace{0.5cm}



\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-3,xmax=3,ymax=60,ymin=-60,ystep=10,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=-3:3]{2*\x*\x*\x}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
%\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\begin{center}



\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$  & -3 & -1 & 0 & 1 & 3  \crh
$f(x)$ & -54 & -2 & 0 & 2 & 54\crh

\end{tabularx}

\vspace{1cm}

%\resizebox{.8\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-3$,$3$}
	
	\tkzTabVar{ -/$\phantom{-}-54$, +/ $54$}
\end{tikzpicture}%
%}



\end{center}
\end{minipage}

\vspace{0.2cm}

Remarques :
\begin{itemize}
\item Malgré les apparences, la fonction est toujours croissante et il n'y a pas de plateau horizontal;
\item Le centre du repère est un point de symétrie.
\item Changer le signe de $a$ change le sens de variation de cette fonction.
\end{itemize}

\newpage

\section{Fonctions racine carré}

\cadrep{Forme générale}{
Les fonctions racines carré sont toutes de la forme $f(x)=a\sqrt{x}$ où $a$ est un nombre réel. Positif, entier, décimal, fraction ...}
\vspace{0.5cm}

Un \textbf{exemple} : $f(x)=2\sqrt{x}$ est une fonction de type racine carrée et on a $a=2$.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Un calcul} avec cette fonction : $f(1)=2\sqrt{1} = 2$ : l'image de 1 par la fonction $f$ est -2.

\vspace{0.5cm}

\cadrepp{Important}{La racine carré d'un nombre négatif n'existe pas au programme de seconde. La fonction n'est définie que pour des nombres positifs !}


\vspace{0.5cm}

On peut construire à la calculatrice (ou à la main) \textbf{un tableau de valeurs} pour la fonction, puis \textbf{tracer la courbe} et enfin le \textbf{tableau de variations}  : 

\vspace{0.5cm}



\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=0,xmax=5,ymax=5,ymin=0,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=0:5]{2*\x**0.5}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
%\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\begin{center}



\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$  & 0 & 1 & 2 & 3 & 5  \crh
$f(x)$ & 0 & 2 & 2.8 & 3.5 & 4.5\crh

\end{tabularx}

\vspace{1cm}

%\resizebox{.8\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$0$,$5$}
	
	\tkzTabVar{ -/$\phantom{-}0$, +/ $4.5$}
\end{tikzpicture}%
%}



\end{center}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

Remarques :
\begin{itemize}
\item La racine carré d'un nombre négatif n'existe pas dans les réels : la calculatrice retourne une erreur (à essayer vous même).
\item Le nombre devant la racine peut être négatif.
\end{itemize}

\newpage

\section{Fonctions inverses}

\cadrep{Forme générale}{
Les fonctions inverses sont toutes de la forme $f(x)=\dfrac{a}{x}$ où $a$ est un nombre réel. Positif, négatif, entier, décimal, fraction ...}
\vspace{0.5cm}

Un \textbf{exemple} : $f(x)=\dfrac{4}{x}$ est une fonction inverse et on a $a=4$.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Un calcul} avec cette fonction : $f(1)=\dfrac{4}{1} = 4$ : l'image de 1 par la fonction $f$ est 4.

\vspace{0.5cm}

\cadrepp{Important}{Il est impossible de diviser par 0 en mathématiques : la fonction est donc définie pour tous les nombres sauf pour 0. On dit que \textbf{0 est une valeur interdite}.}


\vspace{0.5cm}

On peut construire à la calculatrice (ou à la main) \textbf{un tableau de valeurs} pour la fonction, puis \textbf{tracer la courbe} et enfin le \textbf{tableau de variations}  : 

\vspace{0.5cm}



\begin{minipage}{0.53\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzInit[xmin=-8,xmax=8,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=-8:-0.1]{4/\x}
\tkzFct[line width=1pt,color=blue,domain=0.1:8]{4/\x}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
%\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.47\textwidth}
\begin{center}



\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$  & -8 & -2 & 0 & 2 & 8  \crh
$f(x)$ & -0.5 & -2 & X & 2 & 0.5\crh

\end{tabularx}

\vspace{1cm}

\resizebox{.95\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-8$,0,$8$}
	
	\tkzTabVar{ +/$-0.5$ , -D+/$-\infty$/$+\infty$, -/ $0.5$ }
\end{tikzpicture}%
}

\vspace{0.2cm}

{\footnotesize La construction de ce tableau de variations ne sera pas demandée.}


\end{center}
\end{minipage}

\vspace{0.2cm}

Remarques :
\begin{itemize}
\item Le symbole $\infty$ veut dire infini.
\item La valeur interdite dans le tableau de variations est représentée par une double barre verticale;
\item La courbe de la fonction inverse $f(x)=\dfrac{1}{x}$ est décroissante sur $]-\infty;0[$ et $]0;+\infty[$
\end{itemize}

\newpage

\end{document}